\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}
\setmainfont{EBGaramond}
\usepackage[a4paper,margin=24mm]{geometry}
\usepackage{microtype}
%~ \setlength{\columnsep}{6mm}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[C]{\thepage \hspace{1pt} / \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\headrulewidth}[0]{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
\Large
La race.
\end{center}
%~ \smallskip
\medskip
%~ \bigskip
\thispagestyle{fancy}

Gutman bien poussé à fond, il s'est dévoilé tel qu'il est, une méchante, rancuneuse nature... Comme je recommençais à lui dire, tout ce que je pensais de bien des Juifs... Il s'est tout à fait fâché !... Il s'est foutu en quart affreux... Il est parti dans une crise  ! une vraie colère de maudit...

— Mais tu délires, Ferdinand !... Nom de Dieu t'es saoul !... T'es noir à rouler, ma parole, t'es qu'un sale buveur \frquote{habituel}... Mais je vais te faire interner ! Je te jure !... T'as beau être confrère!... Ça ne va pas traîner... J'ai des relations dans les Asiles, moi... Tu vas voir un petit peu... Ils sont tous juifs dans les Asiles !... Ça va bien les divertir... d'entendre ton numéro de folies... tes bêtises... Ils vont te faire capitonner... T'iras, là-bas, médire des Juifs comme tu les appelles... dans un joli cabanon... Je te ferai faire une camisole exactement sur mesure... Alors, tu nous foutras la paix... Tu retourneras à tes romans... Si t'es sage t'auras un crayon... D'abord c'est des insanités... la \frquote{Race} ça n'existe plus... c'est des mythes...

— Voilà le grand bobard gode ! pour nous !... à nous filer dans la bagouze... le \frquote{mythe des races} !... Les Juifs, eux leur métissage, leur faux-bamboula, ils en sont pas fiers comme d'une race !... Fiers comme Artaban. Ils en ont pas honte eux d'être Juifs !... Ils savent d'où ils sortent... Ils se poussent au train comme des clebs... C'est eux qui sont les pires racistes... Eux dont tout le triomphe est raciste... Ils causent que pour nous égarer, pour nous étourdir... pour nous désarmer davantage... Tous les professeurs anthropologistes, francs-maçons du Front Populaire bien juifs, bien payés, nous l'affirment, que c'est fini, urbi-orbi, et voilà...

— C'est irréfutable... Le Front Populaire n'a jamais menti... C'est une berlue, c'est une chimère... un détraquement de la vision... bien navrante, une déconfiture de tes pauvres sens d'onaniste ! une véritable idéorrhée... une perte de substance lécithique... Tu t'es trop poigné Ferdinand... Tu sais, ce qu'elle dit la \frquote{tante Annie} ?... Que ferai-je pour te guérir ?... C'est l'épuisement de la ménopause?... T'as des bouffées ?... Prends les Souris de l'abbé Jouvence...

— Pourtant, dis donc, ils sont crépus ?... Et la Palestine ? C'est pas le berceau de la \frquote{Race}...

Ça y est, il venait de me remonter, il venait d'effleurer le sujet où je suis cataleptique... Je redevenais intarissable... volubile... incoercible...

— Ils sont myopes ! tes sémites ! panards !... bas de cul ! ils puent le nègre... est-ce exact ?... déconnai-je encore ?... Je te laisse deux souffles pour répondre... Ont-ils les énormes nougats d'avoir poulopé dans les sables, si tant, si fort... et les bédouinages... dans les sables... à la chasse aux dattes, aux vieilles urines de chameaux... des siècles et des siècles ?... Irréfutable !... Ces feuilles des écoutes en moulin... les panards palmés, je dis : juifs !... l'odeur ! et les lunettes donc !... Ces vieux granulômes !... les suites... les séquelles miteuses...

Ah ! Ah ! je marquais facilement un point sur la chasse aux dattes... Je lui montrai tout de suite, les siens \frquote{de transat}, qu'étaient vraiment d'amplitude ! pour sa taille si brève... Là il était confondu...

— C'est le martyre des belles youtres, que j'ai insisté, d'avoir les pieds un peu trop \frquote{forts}... Tous les bottiers de New-York le savent... Ils se trompent pas eux sur les races...

— Tu les accables bien lâchement, Ferdinand, qu'il se rebiffe aussitôt. Toi aussi tu sors des sauvages... Si tu sors pas du désert, tu sors des cavernes, c'est bien pire ! C'était encore bien plus fétide, bien plus écœurant... Un désert c'est toujours propre... C'est pas des dattes qu'ils se tapaient tes cons d'Aryens pères... C'était de la catafouine de renne ! de la vraie mouscaille bien fondante ! et pour l'Hiver des boules de fiente malaxées ! pétries ! voilà ce qu'ils s'envoyaient tes pères !... et puis du suif à la tourbe, bien rance bien fumé... Des vrais mangeurs de choses immondes... Voilà ce que tu crânes ?...

— Voici un portrait bien textuel !... mais c'est pas pareil... pas pareil...

— Toi aussi t'as plein de paille au train... De quoi tu te plains ?... et pas encore de si longtemps !...

— En vérité !... mais pas la même !... Chacun son odeur ! je dis !... Tout est là !... Je force pas la mienne sur les Juifs.... C'est eux qui montent pour me renifler... J'aime pas leur odeur c'est tout... J'ai le droit... Je suis chez moi. J'y vais pas moi, à Tel-Aviv... D'abord ils sont bien trop racistes ! à Tel-Aviv ! encore bien plus féroces qu'Hitler ! ... Ils sont \frquote{exclusifs} comme personne !

— Mais alors, dis donc, M. Blum ? tu le trouves petit lui ?... bas du cul ? Ah ! Ah ! Bisque !... Bisque !...

Il marquait un point...

— M. Blum Karfulkenstein le Bulgare ? que tu veux dire ?... Ah ! mais lui c'est une autre gomme ! il est de Genève et de Lausanne !... C'est une exception ! Il confirme la règle \frquote{bas du cul}... Il est le double bas du cul  !... Il est le prince des Bas-du-cul !...

Le coup était nul...

La conversation devenait aigrelette... un peu incisive... On parlait à bâtons rompus...
\begin{flushright}
\large
\textsc{céline}, \textit{Bagatelles pour un massacre}.
\end{flushright}
\end{document}
